沈旭暉 : 那些年的「方舟計劃」

雨傘運動過後，香港新一代出現了不少香港政治新論述，恰巧與此同時，英國國家檔案館也有一批文件檔案解密，涉及不少香港回歸前的政體討論。其中一份檔案，披露一九八三年曾有英國學者提出，將全港約五百五十萬人口全數調遷到北愛爾蘭，並得到內部一定討論。現在聽起來，要將五百五十萬人從東亞遷移到歐洲邊陲的北愛，似乎不可思議；檔案公布後，相關人士也相繼表示只是「開開玩笑」，「認真你就輸了」。不過回歸將近二十年，不少香港人再度蘊釀移民外地，這計劃在「平行時空」會怎樣發展，仍然不無思考價值。

計劃當年由雷丁大學學者戴維斯（Christie Davies）提出，他認為香港在九七回歸以後「沒有將來」，因此英國政府有責任接收香港人。根據解密檔案，方案得到時任北愛官員的費格遜（George Fergusson）和議，但他的出發點主要是對內的，相信指將港人移居到北愛，有助解決當時新教徒和天主教徒之間的衝突。須知七八十年代的北愛爾蘭正處於動盪時刻，牽涉宗教與種族仇恨，武裝組織愛爾蘭共和軍跟英國政府軍不時爆發槍戰。費格遜所期望的，大概是引入香港人作為「第三族群」，在新教徒與天主教徒之間產生緩衝作用。

假如當時一切按計劃進行，香港人大規模遷入北愛後，對當時大環境以至後續發展，又會有什麼影響呢？

首先，大部分香港人根本不關心、也不了解當時的北愛局勢，對背後的教派衝突，更是感覺陌生。北愛原為愛爾蘭北部阿爾斯特六郡，以新教徒佔多數；一九一八年英國大選中，主張愛爾蘭獨立的新芬黨在愛爾蘭大勝，唯獨於阿爾斯特六郡失利。南部的「愛爾蘭自由邦」成立後，阿爾斯特六郡維持留在聯合王國，成為「北愛爾蘭」，但此後出現嚴重分裂，聯合派（Unionism）、新教徒傾向英國，但民族派（Irish nationalism）、天主教徒則主張脫離王國，加入愛爾蘭。單是這樣的來龍去脈，能夠說清楚的香港人，恐怕極少。

可能被逼介入北愛衝突？

如果香港人以新移民身份，被逼介入當時的北愛衝突，主流意見大概會認為，他們會因「英國情意結」，而支持代表倫敦中央政府的新教徒一方。畢竟香港跟北愛天主教徒的接觸本身不多，亦對其抗爭歷史興趣不大，加上英國當時宣傳愛爾蘭共和軍是「恐怖分子」的文宣得力，聖公會在回歸前對香港的影響力也頗大，都令港人不願意支持共和軍。然而，香港人會否參與內戰，或者向其中一方提供實質協助，則幾乎不可能。假如要打仗，還有人願意移民嗎？

何況任何大規模的人口遷移計劃，都不能忽視對原居民的影響。如果五百五十萬香港人一下子擁入北愛，基於香港的文化、語言、歷史等，都跟當地無論是新教徒或天主教徒一方截然不同，或者激起北愛人的排斥，不用說北愛人口本來就不太多。這樣一來，共和軍只要宣傳「倫敦引入外人打壓本土資源」，就能激起本土主義，只怕全民更激進。原本就有武裝實力的愛爾蘭共和軍，只會藉本土主義壯大，甚至遷入當地的香港人，也有可能成為攻擊對象。當時有遠見的港人，不會想不到這一點，不可能鼓勵同胞白白跑到北愛當砲灰。

根據戴維斯所言，將香港人遷移北愛的另一個「好處」，是可以振興當地經濟。但這又是似是而非。基於兩次石油危機、英國政治動盪，以至愛爾蘭內戰等因素，愛爾蘭北部一帶的失業率自七十年代開始持續攀升，直至八十年代中期接近百分之二十，持續的武力衝突也令外國投資者卻步。相比之下，八十年代的香港經濟如日中天，正值輕工業最發達之時，屬「亞洲四小龍」之一，非當年參與討論計劃的英國外交官員斯諾謝爾（David Snoxell）所形容的「只能打魚的水上人」。假如港人能帶着資金到北愛，對當地經濟自然不無幫助。問題是香港最有實力的商人，即使在全球化時代開始前，也有大量比北愛更理想的投資環境選擇；一般港人到了當地，卻只能提供北愛不一定需要的服務和勞力，屆時成為資源還是負累，會否被批評為「搶飯碗」，實屬疑問。

蘇格蘭「新香港」方案

但這是否表示計劃一無是處？卻不是的。假如當年英國真的提供某一塊（沒有多少原住民的）土地，讓願意到當地的香港人集體居住，而新移民又不用面對北愛內戰、本土主義等問題，願意離開香港、建立「新香港」的人，多少總會有的。一九八九年六月二十日，蘇格蘭報紙The Glasgow Herald曾報道，謂一個英國智庫建議在一九九七年後，在蘇格蘭重建一個獨立行政區「新香港」，讓希望離開「舊香港」的港人重新開始建立屬於香港的一切，那樣既可以保留香港特色，又無需挑戰中國云云。「蘇格蘭方案」和「北愛爾蘭方案」異曲同工，不過蘇格蘭地廣人稀，待開發的地方更多，假如真的有香港人開發極北之地，再發現越來越多石油資源，歷史怎樣演化，說不定十分有趣。

這類建議，並非純粹單向來自英方。一九八九年「六四事件」後，不少香港城中名人、包括現屬愛國陣營的，也曾提出建立「新香港」，讓香港人大撤退。當時建議「希望在世界其他地方，尋找一處自給自足、與香港在面積、地理、氣候等都相若的地方，將該地發展為跟香港相近的城市」，認為「港府可跟澳洲、紐西蘭或南太平洋諸島國，以至英國的屬地，租地建立一個跟當地社會有一定隔離的移民特區，再按年或定期向當地政府或社會，作出定額經濟援助」，最終鎖定了北澳洲的達爾文，上述詳細情況，《信報》年前曾有重溫。

雖然最終一切未能成事，但概念上，只要有政府配合，這些「方舟計劃」式方案並非絕不可行。今天不少國家面對嚴重財政危機，要考慮這樣的方案，也不是天方夜譚。假如真的有香港人、特別是新一代對這類計劃產生遐想，背後反映了什麼問題，更是彌足深思。

其實呢個方案先係香港人最需要，永久脫離中共，又唔使做二等公民。

真真正正成立香港國

避免同中共有衝突

可惜當時沉醉中國夢

唔係話逃避
而係有時地域優勢都好重要。
點解美國二戰可以反攻，都係因為有大大個太平洋隔住歐洲戰場同日本，俾到美國養精蓄銳。

香港人如果能海外立國，他朝有日反攻大陸都容易。但留在原址一定冇機會。

就算而家都有，有咩議員同政治人物會提出呢樣野。
個個怕樓價跌，怕影響生活，寧願輸左下一代既未來扮正常生活。明明文化，經濟，政治都俾人入侵

冇領頭人出手，其實由梁天埼DQ開始，就得返2條路。一條係革命，一條就海外建國。
但個個當冇事發生繼續沉淪，由得香港下一代由港共統治，教化。

同對方對抗要有返一定實力
例如美國
台灣頂住中國都要靠美國撐腰

君子不立於危牆之下
不無道理

沈旭暉嘅方舟喺大灣區囉

呢次所謂既逃犯條例其實港共立唔立法，都一樣會有人坐洗頭艇。
1）有港共政府包庇。
2）地域上太接近，太容易執行。

其實現時海外香港人數量都唔少
不過
1. 大家未必有意識去組織政治團體
2. 香港人居住地方同時有唔少支那人，就算有聲音都好容易被蓋過

叫佢食屎都得啦，香港做白手套，冇哂國際金融中心優勢，香港根本唔會係大灣區起到作用。
除左炒樓地產。

香港無價值d樓都唔再值錢

香港民主派一早就要做海外搵地啦。
屌班中產就算移民都唔好咁冇計劃啦。
起碼集合人眾，向國際社會發出聲音，特別係英國要履行責任。
根本一國兩制已經失敗。

有呀
陳云根囉

炒樓地產廣州深圳都做到啦

班民主派根本係自私精，自己攪移民。但唔會為香港整體民族作長遠打算。
個個年年遊行cap夠就散水。
唔係唔俾佢遊行，但點解唔可以有plan B plan C?

其實最有能力搵塊地畀香港人做新香港嘅就係台灣

台中台南嗰啲地方根本就唔多人 佢哋本身又用緊繁體字

其實只要搵一區用廣東話做區域語言 就已經可以吸曬成班香港人過去

只要有幾個有錢佬肯帶頭， 開幾份工， 實有好多香港人唔介意做開荒牛過去

念在民族情懷又好 經濟考慮又好， 台灣政府應該積極考慮幫下香港喇

台灣政府怕有間諜

唔係台灣人應該
而係香港人應該積極。
你地求人都咁既款，點做事呀

同意，立左法只係令綁人上大陸合理化，另外香港真係成也地域敗也地域，當年重係英治個陣香港都係靠呢個地理位置做轉口港而發圍，然而昔日既優勢今日卻變成香港最大既劣勢

講大灣區時就轉哂口風
即使支國人排斥港人心態可能仲勁過外國人

其實澳洲達爾文港所屬嘅北領地仲係相對上最容易留低嘅地方，因為無乜人肯去